\chapter{CONCLUSIONES}
Durante los últimos treinta años son muchos las ideas geométricas que la teoría de la supersimetría ha tomado para si prestada de la geometría usual. Sin embargo muchos conceptos existentes en la geometría clásica no pueden o no han sabido generalizarse. La física provee a la geometría con multitud de ejemplos para trabajar. En esta tesis nos hemos centrado en el estudio y propiedades las teorías supersimétricas de Maxwell, el principio de movimiento de las partículas, su interacción y el problema de la mecánica cuántica de estos sistemas clásicos.\\
Muchos de los conceptos desarrollados aquí pueden extenderse a otras teorías supersimétricas, en especial supergravedad y las supercuerdas y algunos otros no. En esos casos este estudio representa sólo un primer paso.\\
El primer trabajo con el que nos hemos encontrado es con el de estudiar todas las aproximaciones basadas en la geometría que se han estudiado a lo largo del tiempo que, como hemos tenido oportunidad de ver son muchos y prolíficos. A pesar de que a nivel de la teoría de campos sólo hemos estudiado las teorías de super Maxwell hemos tratado de hacerlo en todos sus casos buscando una visión unificadora. Hemos tratado de buscar geometría en cada problema que la física nos ha presentado.\\
El estudio de super Maxwell en todas sus dimensiones ha resultado ser una mina de oro en cuanto a problemas y nuevas direcciones de trabajo se refiere. En el capítulo (\ref{cap2}) hemos estudiado con toda profundidad estos sistemas analizando primero todos las lineas de investigación, agrupandolas y generalizándolas en la medida de los posible. En este capítulo descubrimos como escribir super Maxwell en cada dimensión basanonos en ideas y principios geométricos. En ese caso la sección sobre super Maxwell en $D=6$ es propia si bien los trabajos de Köller y Nillson habían resuelto el problema de otra forma. Mostramos como estas teorías pueden escribirse en función de prepotenciales sólo si el espacio de Salam y Strathdee es agrandado con nuevas c-variables espinoriales. Estas ideas tienen una alta resemblanza con lo trabajo en el superespacio armónico que tratamos también en este capítulo de forma original en muchos puntos.\\
El siguiente capítulo es estudian las superpartículas y su acoplamiento con super Maxwell. Allí estudiamos, por ejemplo el origen geométrico de la acción de Azcarraga y Lukiersky basándonos otra vez en las profundas ideas geométricas que subyacen a lo estudios del superespacio armónico. Allí vemos como la simetría kappa implica las ecuaciones de movimiento para super Maxwell sólo si $N>2$ o $D=10$ aclarando algunos malentendidos que han surgido en el pasado.\\
Casi todos los resultados del capítulo de cuantización son nuevos. Allí hemos logrado la cuantización de todas las superpartículas masivas en cualquier $N$ y cualquier dimensión incluyendo las superpartículas con carga central. Hemos encontrado un esquema simple de cuantización que aclara todas las dudas que se han suscitado a este respecto durante años. El caso de masa nula claramente merece un estudio más detallado pero de nuestros análisis se desprende que estos son un primer paso hacia esa dirección. En particular logramos realizar el caso sin masa de $D=4$ y $N=1$ amen de introducir una nueva partícula masiva cuya cuantización da una teoría supersimétrica de Proca cuyo límite de masa cero (bien entendido) es super Maxwell.\\
Además de eso descubrimos un nuevo método para la cuantización de sistemas con vínculos de seguna clase realizando de manera nada trivial las complicadas álgebras que surgen de la aplicación ciega del método de los corchetes de Dirac para las ligaduras de segunda clase. Estas nuevas ideas abren la puerta a otro tipo de estudio de geometrías no conmutativas. En el caso de las partíclas con carga central reprodujimos los resultados anteriores de Azkarraga, Lukiersky y colaboradores dándoles algo más de rigor comprobando que el multiplete resultante es en todos lo casos un multiplete con carga central. Analizamos, además el caso de una partícula en $D=9$ que nunca antes había sido tratada con el rigor que merece.