\chapter{INTRODUCCIÓN Y MOTIVACIÓN}
\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
\setcounter{page}{1}
Celebramos este año cien años de que Albert Einstien descubriese que el grupo realmente importante en la física no es el grupo de Galilei sino el de Poincarè. Hace ahora más de treinta años que Bruno Zumino y Julius Wess propusieron que quizá el grupo relevante no sea el de Poincarè sino una extensión nada trivial denominada super Poincarè.\\

Desde entonces las teorías basadas en Lagrangianos invariantes bajo esta nueva simetría han desbordado las publicaciones y atrapado la imaginación de miles de físicos alrededor de todo el mundo. Muy rápidamente se descubrieron muchas virtudes de estas teorías \textit{supersimétricas}. Una vieja observación, que como muchas otras buenas ideas en teoría de campos probablemente se remonte a Pauli, es que las teorías de campos en las que el número de bosones y el número de fermiones coinciden y tienen la misma masa  poseen propiedades perturbativas sobresalientes.\\

Los primeros estudios de las propiedades perturbativas de las teorías supersimétricas basadas en Lagrangianos similares a los de Wess y Zumino revelaron que en efecto existen lo que se llamaron teoremas de \textit{no renormalizabilidad} que establecen, por ejemplo, que el superpotencial sólo hay que añadirle contribuciones finitas en cada orden de la teoría de perturbaciones (además de la renormalización de la función de ondas). Incluso una teoría, super Yang-Mills con $N=4$ resultó ser finita, una de las joyas de la corona \textit{según Witten}. Estos resultados abrieron la puerta a la esperanza de que teorías de gravedad basadas en esta nueva simetría fuesen también finitas. Que eso \textit{no} fuese así, supuso un duro golpe para la gente trabajando en supergravedad que esperaba que la supergravedad con $N=8$ fuese la verdadera fuente de la gravedad.\\

Pero, no sólo el buen comportamiento perturbativo hace de estas nuevas teorías apetecibles. Desde un punto de vista estético a muchos ``físicos" se les antojaba arbitraria la división entre bosones y fermiones. Disponer de una teoría que ponga a todas las partículas elementales en pie de igualdad resultaba llamativo. Por otra parte, las teorías supersimétricas parecen resolver un problema que traía a los físicos de campos de cabeza, el llamado problema de las jerarquías (creo que por Steven Weinberg). El problema es el siguiente. En el modelo estandar la única partícula que tiene masa es el Higgs. Las demás partículas adquieren masa via la ruptura espontánea de la simetría y por tanto sus masas son proporcinales a la del Higgs. Ahora bien en el modelo estandar no hay ninguna razón para que la masa del Higgs tome un valor u otro, de forma que si existen otras partículas con masas muy superiores (por ejemplo de una escala de unificación a $10^{16}$GeV entonces el Higgs adquirirá una masa semejante en la correcciones radiativas. La supersimetría ofrece una salida a este problema, porque también las partículas escalares forman parte del multiplete de calibre y, por tanto, están protegidas por la invariancia de calibre. Otro aspecto llamativo de la supersimetría es que evade el teorema de Coleman-Mandula. La mecánica cuántica nos enseña que debemos clasificar los estados elementales por las representaciones irreducibles del grupo de simetría de la teoría. Si el grupo de simetría es Poincarè, entonces los sistemas elementales están clasificados por la masa y el espín. Sin embargo, la tremenda proliferación de partículas elementales en los años sesenta junto con el esquema de clasificación basado en $SU(3)$ sabor, hizo pensar que el grupo de invariancia de la teoría pudiese ser alguna extensión no trivial del grupo de Poincarè. El sueño era el de poder escribir una tabla periódica de partículas elementales donde sus números cuánticos fueran, masa, espín, carga,... El teorema de Coleman y Mandula pone fin a este sueño mostrando que todo grupo de simetría que contenga a Poincarè debe ser (bajo ciertas hipótesis físicas) producto directo de Poincarè por otro grupo. Las transformaciones de supersimetría aunque son un grupo (o al menos eso pretenden) no son un grupo de Lie y por este motivo evaden el teorema. Desgraciadamente, las etiquetas de los multipletes de supersimetría son exactamente los mismos, el superespín y la masa.\\

Conforme las razones teóricas en favor de la supersimetría crecían, el peso del experimento ensombrecía las ingeniosas ideas que estos pioneros proponían. Que yo tenga noticia sólo existió por un tiempo un atisbo experimental de supersimetría al comprobar que las constantes de acoplamiento del modelo estandar corren hacia un mismo punto mucho mejor en los modelos supersimétricos que en los no supersimétricos. En estos 30 años muchas otras virtudes han sido encontradas para la supersimetría y cuando alguna cosa medianamente negativa se le ha encontrado (problemas con la constante cosmológica) siempre se ha sabido encontrar una buena explicación. La última nueva fecha que determinará si hay o no supersimetría en la naturaleza parece ser 2008, supongo que alrededor del 2010 estaremos poniendo nueva fecha para el 2015.\\

No hay supersimetría, ese es el crudo hecho. Junto con los tremendos esfuerzos por parte de los físicos experimentales en hacer detectores más y más precisos, están los no menos impresionantes esfuerzos de los teóricos para explicar porqué no hay ni un signo de supersimetría en los aceleradores. Lo que en 1974 era una brillante idea de unos físicos innovadores luchando contra la corriente paso a ser en los años ochenta una creencia, una suerte baluarte por el que merecía la pena soñar. Hoy, cien años después de que Einstein revolucionara los conceptos del espacio y tiempo, la supersimetría se ha convertido en un dogma, en el camino que todos seguimos, en el libro de texto de la física teórica, nuestro nuevo éter, es la fuerza que impulsaba a los cuerpos a seguir subiendo según Aristóteles, el calórico. Parece que la historia se repite las veces que sean necesarias. Estas lineas introductorias serán las únicas lineas que escribiré de física en esta tesis.\\

En total contraposición la supersimetría ha mostrado tener una riqueza matemática exuberante. Sólo mencionar los aspectos en los que la supersimetría de un modo u otro ha tocado aspectos de la matemática \textit{tradicional}, llevaría páginas y páginas. ¡Y eso sólo de lo que yo tengo noticia! La idea de generalizar el grupo de Poincarè a un super Grupo resulta tener análogo en todos los grupos de Lie. La teoría de las superálgebras de Lie es lujosa, útil y profunda. Las teorías de campos supersimétricas proveen con una cantidad enorme de nuevas teorías topológicas que han estado en la frontera de los desarrollos matemáticos más brillantes de nuestra era. La supersimetría ha abierto una nueva rama de las matemática moderna proveyendo a las matemáticas abstractas de nuevos objetos de estudio, nuevas herramientas, nuevas ideas algunas auténticamente revolucionarias. Lo que por un lado puede considerarse un desierto de ideas físicas, puede verse por otro como el florecer de una nueva ciencia a caballo entre la matemática y la física.\\

Muy poco después de que Julius Wess y Bruno Zumino propusieran su teoría supersimétrica de campos el honorable físico paquistaní Abdus Salam junto con Strathdee idearon una forma de escribir teorías automáticamente supersimétricas. El principio era expandir las coordenadas del espacio y tiempo $x^\mu$ con unas nuevas coordenadas $\theta^a$ \textit{Grassmannainas}, de manera que los campos físicos son ahora supercampos $F(x^\mu,\theta^a)$. La naturaleza Grassmaniana de estas nuevas coordenadas hace que un supercampo pueda expandirse en una serie de Taylor \textit{finita} de campos en componentes. El leivmotiv es que cada supercampo contiene dentro un multiplete de supersimetría. Pero, ¿qué significan estas nuevas coordenadas? Ahora no sólo estamos diciendo, como Theodor Kaluza, que el espacio-tiempo tiene más de cuatro dimensiones. Ahora estamos diciendo que estas dimensiones además vienen parametrizadas por números cuyo cuadrado es cero. ¿Dónde están? ¿Tiene este \textit{superespacio} alguna entidad física? ¿Son las nuevas coordenadas $\theta^a$ que parametrizan la parte \textit{super} del espacio, una realidad física o simplemente un modo adecuado de contar signos? En esta tesis vamos a trabajar bajo la hipótesis de que es el superespacio lo que verdaderamente tiene sentido. En ese espacio es en el que viven los objetos geométricos y físicos y en esa arena es que debemos escribir nuestras ecuaciones.\\

Aunque la idea del superespacio de Salam y Strathdee pronto encontró una rápida aceptación en la comunidad y se las arreglo para escribir teorías supersimétricas de forma muy elegante, pronto encontró inconvenientes. Primero, no estaba claro que supercampo elegir para cada teoría física. Además un supercampo determinado contenía una cantidad enorme de campos en componentes, muchas más de las estrictamente necesarias por la supersimetría en sí. Los conceptos geométricos que están tan profundamente ligados a la relatividad y a las teorías de calibre estaban mucho peor representados en el superespacio.\\

Un simpático ejemplo es el de la supergravedad de Arnowit y Nath. Muy poco después de que Wess y Zumino redescubriesen la supersimetría y de que Salam y Strahdee reinventaran el superespacio Arnowitt y Nath \cite{ArnNat75},\cite{ArnNatZum75} trataron de \textit{mimetizar} los pasos de la teoría de la gravitación usual a una versión \textit{super}. En esta versión hay un dos tensor métrico $g_{MN}$ cuyos índices $M,N=\mu,a$ recorren todo el superespacio. Es posible generalizar todas las ideas ordinarias de la geometría Riemaniana. Es posible definir los símbolos de Cristofell, el tensor de Riemann y, cómo no, escribir las ecuaciones de super Einstein en el vacío como $R_{MN}=0$. Aunque esto pueda parecer apetecible esta lleno de problemas. Hay una enorme cantidad de campos dentro de este tensor métrico. \textit{Seguramente} demasiados. Pero, quizá sea más llamativo el hecho de que el espacio plano \textit{no} es solución de las ecuaciones de Einstein \cite{Woo75}\cite{AkuVolSor76}. 
La razón de este hecho parecía estar contenida en este último artículo de la escuela soviética y está relacionada con el grupo de holonomía del espacio plano. En el espacio ordinario un vector $T_\mu$ transforma bajo el grupo de Lorentz, como debe ser. Un vector en el tangente transforma bajo el mismo grupo de Lorentz. En otras palabras podemos elegir las tétradas como la identidad. En el superespacio, en cambio, un vector $T_M$ en el espacio no transforma bajo Lorentz sino bajo un grupo más grande. La hipótesis contenida en el trabajo de Akulov et al. es que en el tangente \textit{si} debe transformar bajo Lorentz. 
Eso hace que en el espacio plano haya torsión y que haya que modificar las ecuaciones de Einstein. Basándose en esta idea la supergravedad fue finalmente construida por varios autores \cite{DesZum76}\cite{FerFreNie76} y resultó ser simplemente una teoría nada trivial de una partícula de helicidad 2 interactuando con una partícula de helicidad $3/2$, el gravitino. Estas teoría sufrían de dos ``enfermedades". La primera, la más dolorosa es que no eran invariantes bajo supersimetría, sólo lo eran si se satisfacían las ecuaciones de movimiento. El siguiente paso fue el de encontrar una teoría que \textit{verdaderamente} fuese invariante por supersimetría, es decir invariante \textit{off-shell}. Para conseguir eso fue necesario introducir una serie de campos auxiliares sin ningún contenido físico. La solución a este problema se presentó por dos grupos en dos trabajos contiguos \cite{SteWes78}\cite{FerNie78}, corría 1978.  Esta teoría no fue construida en el superespacio, los métodos de Arnowitt y Nath no fueron usados, la idea fue sencillamente encontrar a fuerza bruta una acción invariante bajo las transformaciones pertinentes.\\

Se alejaron de la geometría. Por supuesto que esta teoría se puede construir en el superespacio (la segunda enfermedad) como hicieran brillantemente una vez más el tándem Wess-Zumino \cite{WesZum77}. Aquí parte de la geometría perdida se recuperaba. Las ideas de Akulov y compañía sobre el grupo de holonomía resultaron cruciales. En ese artículo se planteaban muchas de las ideas que iban a ser decisivas en los años siguientes. En particular una de las sugerencias que emanaban de ese artículo fue que para poder tener sólo la teoría de supergravedad es necesario imponer ciertas restricciones sobre la torsión. Desde un punto de vista práctico esto es necesario porque si no, como hemos mencionado, la teoría posee demasiados grados de libertad, incluso \textit{off-shell}. El lagrangiano en el superespacio que reproducía las ecuaciones de la supergravedad resultó ser muy simple: el área.\\

Una de las preguntas que más ha guiado mi trabajo en estos años ha sido ¿porqué es necesario imponer estas condiciones sobre la torsión? Desde entonces varias personas han dado diferentes respuestas a estas preguntas. Primero los propios Arnowitt y Nath \cite{ArnNat76} querían interpretar la supergravedad como un determinado límite de su propia teoría de la gravedad supersimétrica. Llamaron a este límite contracción de geometrías. Sus ideas son a veces difícil de seguir con claridad y, además, no consiguieron reproducir todas las ecuaciones necesarias. En una linea similar esta el llamativo trabajo de G. Woo \cite{Woo75}, que ya hemos citado. Muchas personas trataron de dar sentido a estas restricciones \cite{GatSteWes80} (ver el trabajo de Lott y sus referencias \cite{Lot90}).\\

De todas formas aunque uno decidiese no preocuparse por esta clase de problemas \textit{ontológicos}, problemas más prácticos surgieron antes de llegar a los años 80. Lo que hemos descrito funcionó muy bien para la supergravedad en $D=4$ y $N=1$. Salir de ese ejemplo iba a costar Dios y ayuda. En general se vio que escribir teorías en el superespacio era factible, especialmente siguiendo algunas sencillas normas semi-geométricas. Lo verdaderamente difícil resultó ser encontrar la estructura \textit{off-shell} de las teorías involucradas. Para $N=2$ se encontró la estructura off-shell de algunos multipletes pero hubo cierta resistencia en otros, para $N=3$ o $N=4$ las cosas eran mucho peor. Las noticias definitivamente malas llegaron con los años 80. simplemente no era posible encontrar la estructura off-shell de muchas teorías supersimétricas \cite{SieRoc81}\cite{RivTay83}\cite{BerRooEA82} (este último artículo puede leerse pero debe hacerse con cuidado). Y los argumentos no son realmente complicados, sencillamente es un problema de que nos es posible hacer cuadrar los grados de libertad. Una sencilla prueba para un caso particular con $N=2$ puedes verla en \cite{HowSteWes85} o en la página 42 del buen libro \cite{GalIvaEA01}.\\

¿Que hacer entonces? Si no podemos escribir super Maxwell con $N=4$ off-shell, ¿tiene sentido la teoría?. ¿Porqué sucede esto?. Una posible respuesta, y muy brillante en realidad, a estas dudas vino de la mano de la gente trabajando en Dubna. Ellos entendieron que el superespacio propuesto por Salam y Strathdee es sólo una entre varias posibilidades. En 1984 consiguieron evadir estos teoremas no-go en el \textit{superespacio armónico}. La novedad que hace la diferencia para estos supercampos es que además de depender de las variables del superespacio de Salam y Strathdee $(x^\mu,\theta^{ai})$ dependen de unas nuevas variables $u^i$ que parametrizan la esfera $S^2$ (en el caso de $N=2$). Estos supercampos poseen un número infinito de campos en componentes y eso ayuda a evadir los teoremas no-go. Las ideas de estos hombres fueron fundamentándose hasta conseguir la estructura off-shell de $N=3$ super Maxwell (que on-shell es idéntico a $N=4$). Sin embargo, el caso de $N=4$ se resistió. Aunque las ideas del superespacio armónico son bellas y profundas dejan aún muchas preguntas abiertas y muchos problemas sin resolver. ¿Porqué funciona en algunos casos y en otros no?. entre los años 80 y principios de los 90 muchos grupos intentaron encontrar la estructura off-shell de esta teorías sin conseguirlo.\\

Una pregunta ha estado presente en todo momento al realizar esta tesis, ¿por qué para unas teorías las restricciones sobre la torsión dejan la teoría off-shell y para otras implican las ecuaciones de movimiento?.\\

Otro problema relacionado es el de el principio de movimiento de partículas, cuerdas, membranas, su acoplamiento a super Maxwell y la cuantización covariante de estos sistemas. En 1976 poco después de la creación de la superimetría Casalbuoni \cite{Cas76b} se dedicó a estudiar la dinámica de las partículas moviéndose en el superespacio de Salam y Strathdee. Algún tiempo después Siegel descubrió que la acción de la superpartícula de Casalbuoni sin masa posee una simetría de calibre oculta \cite{Sie83}. Esta nueva simetría de calibre iba a ser una de las piedras angulares de muchos desarrollos posteriores. Aunque la razón de esta simetría no era clara parecía algo necesario. La acción de la superpartícula, como estudiaremos es relativamente fácil de escribir, pero el análogo para la cuerda es exageradamente difícil. Si escribimos la acción para la cuerda como una generalización directa de la acción que tenemos de casalbuoni para la superpartícula resulta un sistema de ecuaciones muy difícil de resolver resuta que si añadimos un término más a la acción entonces esta tiene una generalización de la simetría de Siegel y las ecuaciones de movimiento que se deducen son las correctas Green y Schwarz encontraron ese término \textit{after trying just about every cocieble wrong idea}. Eso levanta varias preguntas. ¿Hay un principio para la supercuerda semejante al de Nambu-Goto? ¿Cómo debe ser un principio variacional en un espacio con torsión? Esas también han sido preguntas que siempre he tenido presente.\\

Pero la simetría de Siegel posee aún más ventajas. Si escribimos la acción de una superpartícula acoplada a un campo electromagnético e imponemos que la acción completa tenga esta simetría entonces obtenemos las ecuaciones que dejan la teoría del campo electromagnético off-shell. Lo mismo sucede con la supergravedad. Pero peor aún en $D=10$ si exigimos que la acción conjunta de la partícula acoplada a super Maxwell posea simetría entonces super Maxwell debe estar on-shell. Uno de los artículos más importantes en el desarrollo de la teoría M es el trabajo \cite{BerSezTow87}\cite{BerSezTow88} en el que se escribe por primera vez la acción de la supermembrana en 11 dimensiones precisamente imponiendo esta simetría kappa implicando que los campos que se pueden poner en la acción deben satisfacer la ecuaciones de la supergravedad en 11 dimensiones que Cremer, Julia y Scherk habían encontrado con tanto esfuerzo 10 años antes \cite{CreJulSch78}. Nuevamente ¿porque la simetría kappa implica que la teoría de la gravedad debe estar on-shell?\\

Por otra parte esta simetría produjo problemas. La estructura de los vínculos que generan la simetría es endiabladamente complicada resultando en que los modos usuales para la cuantización de sistemas con vínculos son de poca utilidad. Durante estos año muchas soluciones se han propuesto para realizar la cuantización covariante de superpartículas y supercuerdas, pero ninguna realmente llego a cuajar. ¿Hay alguna razón geométrica por la que estas dificultades deban estar presentes?\\

Mucho más recientemente, justo antes de terminar el milenio Nathan Berkovits ha salido con una nueva y arrogante idea que parece aplicable tanto a partículas y cuerdas como a membranas. La idea consiste en decir que en $D=10$ el superespacio de Salam y Strathdee debe aumentarse con unas nuevas variables que conmutan fermiónicas $\lambda^a$ que resultan ser espínores puros. La idea tiene algún parecido con el método del espacio armónico sólo que Berkovits no dispone de ninguna justificación geométrica. Diversos grupos han tratado de explicar la aparición de los espínores puros y la carga BRST que propone Berkovits. Pero aún no se logra un acuerdo. Probablemente aún hay mucho que decir al respecto. En un artículo publicado por Warren Siegel \cite{Sie05} hace un par de días se señala que los métodos de Berkovits no son realmente covariantes y deja abiertas un montón de dudas acerca del enfoque general. Eso abre las puertas a nuevas ideas.\\

En este trabajo comenzamos con un capítulo técnico introductorio. Muy pocas cosas nuevas hay en el. La elección de las matrices $\Gamma$ parece ser original y muy deseable. He tratado de hacer las pruebas de cada teorema de manera más o menos original y siempre siendo coherente con la notación. Algunas de las propiedades de estas matrices están deducidas aquí por primera vez. Las representaciones de las superálgebras siguen textos clásicos pero la fórmula que da el número representaciones de determinado espín dentro de un multiplete como diferencia de dos números combinatorios parece ser nueva. En el capítulos sobre el superespacio el tratamiento de super Maxwell sigue las lineas originales de Julius Wess \cite{WesBag82}, \cite{GriSohWes78} pero he tratado de escribirlo a un modo que se ajuste a la idea general en la tesis. El caso de $D=6$ ha sido tratado previamente \cite{Kol83}, \cite{Nil81} pero la linea aquí es bastante diferente. La existencia o no de super Maxwell en dimensiones $D\neq 3,4,6,10$ parece nueva completamente aunque no hemos estudiado la estructura de la teoría. La conjetura de que super Maxwell en $D=8$ reduce a $N=3$ en $D=4$ es nueva. Super Maxwell en el superespacio armónico ha sido tratado antes porsupuesto pero nuestra presentación es nuevamente original y creemos que el tratamiento usual deja varias preguntas geométricas sin responder. El método para escribir super MAxwell en función de un prepotencial es original aunque no dio los frutos que hubiese querido. El hecho de que en el super espacio de $N=1$ cabe toa una representación de $N=2$ es trivial pero no parece haberse usado antes. El usar la tabla \ref{tabla:supermulD4} para hallar el contendido en supermultipletes de un supercampo parece nuevo.
El capítulo sobre el acoplamiento de super Maxwell a la super partícula no es nuevo, sinembargo contiene algunos puntos de vista \textit{diferentes} y algunas ideas geométricas tal vez estén mejor representadas en ese capítulo que en otros sitios \cite{Wit86}. La proposición de que las partículas en un espacio con carga central tienen un origen geométrico también es nuevo. El capítulo sobre cuantización es completamente nuevo. Si bien la idea de usar sólo la mitad de las ligaduras proviene del propio Casalbuoni, sentimos que sólo aquí al explicar que unas son la fijación de calibre de las otras hay una verdadera explicación. El método de los proyectores no tiene parecido en la literatura que tengamos noticia. La cuantización de la partícula en $D=9$ había sido realizada antes pero nuestros resultados difieren de los demás.\\

Por último la conjetura relacionada con los espínores puros de confirmarse sería un primer paso hacia la explicación de la aparición de espínores puros en $D=10$. Aunque estos han sido usados por Berkovits, nunca antes para una partícula masiva y no de esta forma.